\documentclass[a4paper]{article}

% Basic packages
\usepackage[fontset=fandol]{ctex}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\IfFileExists{pgfplots.sty}{
    \usepackage{pgfplots}
    \pgfplotsset{compat=1.18}
}{}

% Highlight boxes
\newtcolorbox{knowledgebox}[1]{
    enhanced, colback=blue!5!white, colframe=blue!75!black, colbacktitle=blue!75!black,
    coltitle=white, fonttitle=\bfseries, title=#1, attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=2mm},
    boxrule=1pt, sharp corners
}

\newtcolorbox{importantbox}[1]{
    enhanced, colback=yellow!10!white, colframe=yellow!80!black, colbacktitle=yellow!80!black,
    coltitle=black, fonttitle=\bfseries, title=#1, sharp corners
}

\newtcolorbox{warningbox}[1]{
    enhanced, colback=red!5!white, colframe=red!75!black, colbacktitle=red!75!black,
    coltitle=white, fonttitle=\bfseries, title=#1, sharp corners
}

% Listings
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{red!60!black},
    commentstyle=\color{green!60!black},
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    captionpos=b,
    extendedchars=false
}

% Front-page metadata
\newcommand{\notetitle}{用 Karpathy 的 AutoResearch 方法将 Claude Skills 效果提升 10 倍}
\newcommand{\noteauthors}{基于公开课程资料整理}
\newcommand{\notedate}{\today}


% Footer with repo info
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{\footnotesize\color{gray}\href{\repourl}{AI Course Notes}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
{\Large 文章笔记\par}
\vspace{1.2cm}
{\huge\bfseries \notetitle\par}
\vspace{0.8cm}
{\large \noteauthors\par}
\vspace{0.3cm}
{\large \notedate\par}
\vspace{1.5cm}

\begin{tcolorbox}[width=0.9\textwidth, colback=black!2!white, colframe=black!60, sharp corners]
\textbf{原文作者}：Ole Lehmann（@itsolelehmann）\par
\textbf{原文标题}：How to 10x your Claude Skills (using Karpathy's autoresearch method)\par
\textbf{原文链接}：\href{https://x.com/itsolelehmann/status/2033919415771713715}{x.com/itsolelehmann/status/2033919415771713715}\par
\textbf{发布日期}：2026 年 3 月 17 日\par
\textbf{译者参考}：实践哥MinLi（@MinLiBuilds）\par
\textbf{项目主页}：\href{\repourl}{\nolinkurl{\repourl}}\par
\end{tcolorbox}

\vspace{1cm}
\begin{knowledgebox}{关于本文}
本笔记基于 Ole Lehmann 的英文原文整理。Ole Lehmann 是 AI 领域极具影响力的内容创作者，专注于 AI 商业自动化和个人生产力，拥有超过 3.4 万订阅者。文章的核心价值在于：将 Karpathy 提出的 autoresearch 方法应用于 Claude Skills 的自动化质量提升，任何可度量的 skill 都可以通过这套"评估--优化--评估"的循环持续改进。
\end{knowledgebox}

\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

%% --- 正文内容开始 --- %%

\section{问题：你的 Skill 可能有 30\% 的时间在悄悄失效}

你的 Claude skill 可能有 30\% 的时间输出质量不达标，而你根本没有意识到。

作者开篇就抛出了一个尖锐的判断：大多数人搭建了 AI skill 后就"用着"，从不系统性地检验输出质量。他本人也经历过这个阶段——直到他搭了一套方法，能在 autopilot 模式下自动迭代任何 skill。

\begin{importantbox}{核心数据}
作者的落地页文案 skill 质量检查通过率从 \textbf{56\% 提升到 92\%}，全程零手动干预。Agent 自行不断测试和收紧 prompt，完全自主运行。
\end{importantbox}

这套方法的思路是：你启动它，agent 就反复测试和改进 skill，不需要你动手。下面将完整拆解这套方法以及如何在你自己的 skill 上运行它。

\subsection{本章小结}

Skill 的失效往往是隐蔽的，大多数人缺乏系统化的评估手段。AutoResearch 方法提供了一种全自动的质量迭代方案，能在无人干预的情况下持续提升 skill 的输出质量。

\section{AutoResearch 方法的起源}

\subsection{Karpathy 的原始方法}

Andrej Karpathy（OpenAI 联合创始人、特斯拉前 AI 负责人、``vibe coding''一词的发明者）发布了一套叫做 \textbf{autoresearch} 的方法。

\begin{importantbox}{AutoResearch 核心思路}
不让你手动改进，而是让 AI agent 在循环里替你做：
\begin{enumerate}
    \item 尝试一个小改动
    \item 检查结果是否变好
    \item 变好了就留下，没变好就扔掉
    \item 然后再来一次，再来一次……
\end{enumerate}
\end{importantbox}

Karpathy 最初把这套方法用在机器学习代码上。但关键洞察在于：这套方法适用于\textbf{任何你能衡量并改进的东西}——包括你在 Claude 里搭建的 skills。

\subsection{作者的改造}

作者将 Karpathy 的方法改造成了一个可以在 Claude Code 和 Cowork 里运行的 skill。使用方式极其简单：

\begin{quote}
``run autoresearch on my landing page skill''
\end{quote}

说一句话，agent 就会接管整个优化过程。

\subsection{本章小结}

AutoResearch 源自 Karpathy，核心是``小改动 $\to$ 评估 $\to$ 保留或撤销''的自动循环。作者将其从机器学习场景推广到 Claude Skills 优化，封装成可直接调用的 skill。

\section{一次循环的工作原理}

\subsection{菜谱类比}

作者用一个直观的类比来解释 autoresearch 的单次循环：

\begin{knowledgebox}{菜谱类比——理解 AutoResearch 循环}
你有一个菜谱，十次里有七次做得不错，另外三次总是不对劲——酱汁太淡，或者调味不对。

你不是从头重写整个菜谱，而是：
\begin{enumerate}
    \item 换一种配料
    \item 用这个改动做十次
    \item 变好了？留下这个改动
    \item 变差了？换回原来的配料
    \item 改下一个东西，再做十次
\end{enumerate}

经过 50 轮这样的迭代，你的菜谱十次里有 9.5 次都能成功。
\end{knowledgebox}

\subsection{映射到 Skill 优化}

这个类比精确对应到 skill 优化的每个环节：

\begin{itemize}
    \item \textbf{菜谱（recipe）} = 你的 skill prompt
    \item \textbf{做菜（cooking）} = 运行这个 skill
    \item \textbf{试味（tasting）} = 给输出结果打分
\end{itemize}

而你唯一需要提供的，就是\textbf{打分标准}（scoring criteria）。

\subsection{本章小结}

单次循环的逻辑是：改一个点 $\to$ 测试多次 $\to$ 根据分数决定保留或撤销。通过大量循环的累积，skill 的整体质量从"七成靠谱"逐步提升到"九成五靠谱"。这是一个经典的贪心搜索过程。

\section{Checklist：告诉 Agent ``什么叫好''}

\subsection{你在整个过程中唯一的工作}

\begin{importantbox}{你唯一要做的事}
给 agent 一份简单的 checklist，定义``什么叫好''。这是你在\textbf{整个 autoresearch 过程中唯一需要参与的环节}。

Checklist 由简单的是/否问题组成，每个问题检查输出的一个具体方面。通过或失败，就这么简单。Agent 用这份 checklist 对每次输出打分，分数变化告诉它改动是在帮忙还是在帮倒忙。
\end{importantbox}

\subsection{为什么用是/否而不用打分}

作者用``老师批卷子''来说明为什么要用二元判断而非主观评分。

不是``给写作质量打个 1--10 分''（模糊、每次结果不一样），而是每一项都清清楚楚是或否：

\begin{itemize}
    \item 学生有没有写论点陈述（thesis statement）？是或否。
    \item 每处引用都注明出处了吗？是或否。
    \item 篇幅在 5 页以内吗？是或否。
\end{itemize}

用这份 checklist 批 100 份卷子，每次结果都一致。

\begin{knowledgebox}{一致性是关键}
主观评分（如 1--10 分）在不同时间、不同上下文下会产生不同结果，导致评估信号噪声大。是/否二元判断消除了这种不确定性，让 agent 能可靠地判断改动的效果方向。
\end{knowledgebox}

\subsection{落地页文案 Checklist 示例}

以下是作者给出的落地页文案 skill 的具体 checklist 问题：

\begin{enumerate}
    \item ``标题有没有包含具体数字或结果？''——捕捉``Grow Your Business''这类模糊标题。
    \item ``文案中有没有 revolutionary、synergy、cutting-edge、next-level 这类流行词？''——捕捉空洞的 buzzword 堆砌。
    \item ``CTA 是否使用了具体的动词短语？''——捕捉``Learn More''或``Click Here''这类弱 CTA。
    \item ``第一句话有没有点出一个具体的痛点？''——捕捉``In today's fast-paced world...''这类泛泛的开场。
    \item ``总文案字数是否在 150 词以内？''——捕捉臃肿的页面。
\end{enumerate}

\subsection{Checklist 的生成与数量}

这些 checklist 不需要你自己费劲想。启动 autoresearch 时，agent 会引导你完成整个过程：

\begin{itemize}
    \item 问你``什么叫好''
    \item 帮你把模糊的感觉（vibes）变成具体的是/否问题
    \item 如果你有现成的 style guide，还能从中提取标准
\end{itemize}

\begin{warningbox}{Checklist 数量的陷阱}
\textbf{3--6 个问题是最佳数量。}超过这个范围，skill 会开始``应付 checklist''——就像学生背答案而不理解题目。这是一种 overfitting 现象：skill 在 checklist 上得分越来越高，但实际输出质量反而下降。
\end{warningbox}

\subsection{本章小结}

评分标准是 autoresearch 中唯一需要人类定义的部分。使用是/否二元判断（而非主观评分）确保评估的一致性和可复现性。Checklist 应控制在 3--6 个问题，避免 overfitting。Agent 会引导你生成 checklist，你不需要从零设计。

\section{实操步骤：如何运行 AutoResearch}

以下是运行 autoresearch 的完整 6 步流程：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Step 1：下载 skill}。获取 autoresearch skill，放进 Claude Code 或 Cowork 的 skills 文件夹。

    \item \textbf{Step 2：选一个要改进的 skill}。说``run autoresearch on my [skill name] skill''。选最让你头疼的那个——时好时坏、输出不稳定的 skill。

    \item \textbf{Step 3：Agent 问你 3 件事}：
    \begin{itemize}
        \item 要优化哪个 skill
        \item 用什么测试输入（例如``write landing page copy for an AI productivity tool''）
        \item 你的 checklist 问题是什么
    \end{itemize}

    \item \textbf{Step 4：跑一遍 skill，给出起始分数}。这是基准线（baseline）。作者的落地页 skill 起步只有 56\%——标题模糊、buzzword 泛滥、CTA 软弱，超过一半的检查项都没通过。

    \item \textbf{Step 5：浏览器弹出实时 dashboard}。包含以下内容：
    \begin{itemize}
        \item 分数随时间变化的曲线图
        \item 每项 checklist 的通过/失败明细
        \item 每次改动的日志
        \item 每 10 秒自动刷新
    \end{itemize}

    \item \textbf{Step 6：走开}。Agent 进入循环：
    \begin{itemize}
        \item 分析哪些检查项在失败
        \item 对 skill prompt 做一个小改动
        \item 重新测试
        \item 分数升就留下改动，分数降就撤销
        \item 一直自主运行，直到你叫停，或连续三次达到 95\%+ 为止
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{importantbox}{全自动运行，原始 Skill 不受影响}
你可以盯着 dashboard 看，也可以完全走开。Agent 不需要你参与任何决策。改进后的版本保存为单独的文件，你的\textbf{原始 skill 始终不会被修改}。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

实操分为 6 步：下载 skill $\to$ 选目标 $\to$ 回答 3 个问题 $\to$ 建立基准线 $\to$ 观察 dashboard $\to$ 放手让 agent 跑。整个过程除了初始配置外完全自动化，且原始 skill 始终安全。

\section{实战案例：落地页文案 Skill 优化}

\subsection{优化结果}

作者在自己的落地页文案 skill 上运行 autoresearch，结果如下：

$$\text{通过率：} 56\% \longrightarrow 92\%$$

共 4 轮改动（rounds of changes），其中 3 个保留，1 个撤销。

\subsection{Agent 具体做了哪些改动}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{针对最高频失败项加了明确规则}：``Your headline must include a specific number or result. Never use vague promises like `Transform Your Business.'\,'' ——直接堵住最常见的失败模式。

    \item \textbf{加了禁用词列表（banned buzzwords list）}：明确列出禁止使用的词汇——revolutionary, cutting-edge, synergy, next-level, game-changing, leverage, unlock, transform。

    \item \textbf{加了一个 worked example}：在 skill prompt 中加入一段实际的高质量落地页示例，标注了痛点开场白（pain point opener）和 CTA 的位置，让 skill 能\textbf{直接看到``好''的样子}，而不是靠猜。

    \item \textbf{尝试更严格的字数限制（被撤销）}：文案变得太单薄（too thin），CTA 质量也下降了。系统检测到了这种``单独看似改进、但实际损害整体输出''的改动，自动撤销。
\end{enumerate}

\begin{knowledgebox}{改动被撤销的智慧}
第 4 轮改动展示了 autoresearch 的一个关键能力：它不是盲目叠加约束，而是能识别\textbf{局部改进但全局退步}的情况。更严的字数限制让``字数在 150 词以内''这项检查更容易通过，但牺牲了 CTA 质量和内容丰富度。系统权衡了整体得分后选择撤销。
\end{knowledgebox}

\subsection{最终产出物}

运行结束后，你会得到以下 4 样东西：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{改进后的 skill}——保存为单独文件，原版完好无损，随时可回退。
    \item \textbf{结果日志（results log）}——记录每一轮的得分。
    \item \textbf{Changelog}——解释每次改动的内容、agent 为什么尝试这个改动、以及改动是否有效。
    \item \textbf{原始 skill 的备份}——以防你需要回到起点。
\end{enumerate}

\begin{importantbox}{Changelog 是最有价值的产出}
那份 changelog 可能是整个过程中最值钱的东西。它是一份完整的记录：对于这个特定的 skill，什么有效、什么无效。

更重要的是，当更强的模型问世时，你把这份 changelog 交给新模型，它就能从上一个 agent 停下的地方\textbf{接着优化}。Changelog 让 skill 的改进经验变成了可传承的资产。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

实战结果证明了 autoresearch 的有效性：4 轮自动迭代将通过率从 56\% 提升到 92\%。系统能自动识别有害改动并撤销。最终产出不仅是优化后的 skill，还包括完整的 changelog，为后续持续优化和跨模型传承提供基础。

\section{更广泛的应用场景}

AutoResearch 的适用范围远不止 Claude skill。作者明确指出：\textbf{任何你能打分的东西，都能用这套方法。}

\subsection{具体案例}

\begin{itemize}
    \item \textbf{网站速度优化}：改一处代码 $\to$ 测量页面加载时间 $\to$ 留下或撤销。有人在 67 轮迭代后将页面加载时间\textbf{从 1100ms 降到 67ms}。

    \item \textbf{Cold outreach（陌生客户开发邮件）}：定义 checklist——``有没有提到对方公司？是否在 75 字以内？是否以具体问题收尾？''让 agent 跑 50 个变体。

    \item \textbf{Newsletter 开篇}：``开场白有没有包含个人细节？'' ``有没有使用陈词滥调？''让 agent 在 autopilot 上打磨你的文字。

    \item \textbf{任何你反复使用的 prompt}——只要能定义打分标准，就能跑 autoresearch。
\end{itemize}

\begin{importantbox}{通用原则}
\textbf{If you can score it, you can autoresearch it.}

关键前提只有一个：你的优化目标必须是可量化的。能用是/否 checklist 打分，就能用 autoresearch 自动迭代。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

AutoResearch 方法的唯一前提是``可量化''。从网站性能到邮件写作、从 newsletter 到任何反复使用的 prompt，只要能定义出是/否评分标准，就能套用这套自动迭代框架。

\section{总结与延伸}

\subsection{核心要点回顾}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{问题}：大多数人不知道自己的 AI skill 有 30\% 的时间在输出低质量结果，缺乏系统化测试手段。
    \item \textbf{方法来源}：借鉴 Karpathy 的 autoresearch，核心是``小改动 $\to$ 评估 $\to$ 保留或撤销''的自动循环。
    \item \textbf{关键设计}：用 3--6 个是/否 checklist 问题定义``什么叫好''，确保评估一致、可复现。过多会导致 overfitting。
    \item \textbf{实操流程}：6 步——下载 skill、选目标、回答 3 个问题、建立基准线、观察 dashboard、放手让 agent 跑。
    \item \textbf{实证结果}：落地页文案 skill 从 56\% 提升到 92\%，4 轮迭代，全程零手动。
    \item \textbf{普适性}：任何可量化的优化目标都适用——网站速度、cold outreach、newsletter、任何反复使用的 prompt。
\end{enumerate}

\subsection{方法论启示}

\begin{importantbox}{从靠运气到靠系统}
这篇文章最深刻的洞察不在于技术细节，而在于一个认知转变：
\begin{itemize}
    \item ``搭好就用''是第一阶段——你有了工具。
    \item ``搭好、测过、持续迭代''才是成熟阶段——你有了\textbf{系统}。
    \item Changelog 的积累让 skill 的改进成为\textbf{可传承的资产}，而非一次性的调参。当更强的模型出来，changelog 就是你交给新模型的``经验包''。
\end{itemize}
\end{importantbox}

\subsection{延伸阅读}

\begin{itemize}
    \item 原文作者 Ole Lehmann 的 X 账号：\href{https://x.com/itsolelehmann}{@itsolelehmann}
    \item 原文链接：\href{https://x.com/itsolelehmann/status/2033919415771713715}{How to 10x your Claude Skills}
    \item Andrej Karpathy 的 autoresearch 原始方法与仓库
    \item AutoResearch skill 下载：见原文末尾 Dropbox 链接或作者 GitHub
    \item 译者实践哥MinLi 的 X 账号：\href{https://x.com/MinLiBuilds}{@MinLiBuilds}
\end{itemize}

%% --- 正文内容结束 --- %%

\end{document}
