\documentclass[a4paper]{article}

% Basic packages
\usepackage[fontset=fandol]{ctex}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumitem}
\IfFileExists{pgfplots.sty}{
    \usepackage{pgfplots}
    \pgfplotsset{compat=1.18}
}{}

% Highlight boxes
\newtcolorbox{knowledgebox}[1]{
    enhanced, colback=blue!5!white, colframe=blue!75!black, colbacktitle=blue!75!black,
    coltitle=white, fonttitle=\bfseries, title=#1, attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=2mm},
    boxrule=1pt, sharp corners
}

\newtcolorbox{importantbox}[1]{
    enhanced, colback=yellow!10!white, colframe=yellow!80!black, colbacktitle=yellow!80!black,
    coltitle=black, fonttitle=\bfseries, title=#1, sharp corners
}

\newtcolorbox{warningbox}[1]{
    enhanced, colback=red!5!white, colframe=red!75!black, colbacktitle=red!75!black,
    coltitle=white, fonttitle=\bfseries, title=#1, sharp corners
}

% Listings
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{red!60!black},
    commentstyle=\color{green!60!black},
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    captionpos=b,
    extendedchars=false
}

% Front-page metadata
\newcommand{\notetitle}{构建 Claude Code 的经验：Skills 的设计与使用}
\newcommand{\noteauthors}{基于公开课程资料整理}
\newcommand{\notedate}{\today}


% Footer with repo info
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{\footnotesize\color{gray}\href{\repourl}{AI Course Notes}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
{\Large 文章笔记\par}
\vspace{1.2cm}
{\huge\bfseries \notetitle\par}
\vspace{0.8cm}
{\large \noteauthors\par}
\vspace{0.3cm}
{\large \notedate\par}
\vspace{1.5cm}

\begin{tcolorbox}[width=0.9\textwidth, colback=black!2!white, colframe=black!60, sharp corners]
\textbf{原文标题}：Lessons from Building Claude Code: How We Use Skills\par
\textbf{原文作者}：Thariq Shihipar（Anthropic Claude Code 团队工程师，X: @trq212）\par
\textbf{原文链接}：\href{https://x.com/trq212/status/2033949937936085378}{https://x.com/trq212/status/2033949937936085378}\par
\textbf{发布日期}：2026 年 3 月 17 日\par
\textbf{译者参考}：宝玉 @dotey\par
\textbf{项目主页}：\href{\repourl}{\nolinkurl{\repourl}}\par
\end{tcolorbox}

\vspace{1cm}

\begin{tcolorbox}[width=0.9\textwidth, colback=blue!3!white, colframe=blue!60, sharp corners]
\textbf{导读}：本文作者 Thariq Shihipar 是 Anthropic 的 Claude Code 团队工程师，也是 Skills 功能的核心推动者之一。Anthropic 内部活跃使用的 Skills 已达数百个，文中的九大分类体系、编写技巧和分发策略均来自真实的内部实践。本笔记基于英文原文整理，原文比中译版详细近一倍，包含更多技术细节和实操建议。
\end{tcolorbox}

\vfill
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

%% --- 正文内容开始 --- %%

\section{Skills 概述}

Skills 已经成为 Claude Code 中使用最广泛的\textbf{扩展点}（extension point）之一。它们灵活、容易制作，分发起来也很简单。但也正因为太灵活，实践中会面临三个核心问题：
\begin{enumerate}
    \item 什么类型的 Skills 值得做？
    \item 写出好 Skill 的秘诀是什么？
    \item 什么时候该把它们分享给别人？
\end{enumerate}

Anthropic 内部已有数百个 Skills 在活跃使用。本文就是他们从中总结出的经验教训。

\begin{importantbox}{Skills 不只是 Markdown 文件}
一个常见误解是认为 Skills ``只不过是 markdown 文件''。实际上，\textbf{Skills 最有趣的地方恰恰在于它们不只是文本文件}。Skills 是\textbf{文件夹}，可以包含脚本、资源文件（assets）、数据等内容，智能体可以发现、探索和操作这些内容。在 Claude Code 中，Skills 还拥有丰富的配置选项，包括注册动态钩子（hooks）。Anthropic 发现，最有意思的 Skills 往往创造性地利用了这些配置选项和文件夹结构。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

Skills 是 Claude Code 的核心扩展机制，其本质是包含指令、脚本和资源的文件夹，而非简单的文本文件。理解这一点是用好 Skills 的前提。

\section{九大 Skills 类别}

Anthropic 在梳理了内部所有 Skills 之后发现，它们大致聚集为几个反复出现的类别。\textbf{最好的 Skills 清晰地落在某一个类别里；让人困惑的 Skills 往往横跨了好几个类别。}这并非一份穷尽性清单，但它是一个很好的思考框架，帮助你判断组织内是否有遗漏的 Skill 类型。

\subsection{类别一：Library \& API Reference（库与 API 参考）}

帮助正确使用某个库、命令行工具或 SDK 的 Skills。既可以针对内部库，也可以针对 Claude Code 偶尔犯错的常用库。这类 Skills 通常包含：
\begin{itemize}
    \item 一个文件夹的参考代码片段（reference code snippets）
    \item Claude 在写脚本时需要避免的踩坑点（gotchas）列表
\end{itemize}

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{billing-lib} --- 内部计费库：边界情况、footguns\footnote{Footgun 是指设计上容易让使用者搬起石头砸自己脚的 API 或功能。}等
    \item \texttt{internal-platform-cli} --- 内部 CLI 封装的每个子命令及使用示例
    \item \texttt{frontend-design} --- 让 Claude 更好地适配你的设计系统
\end{itemize}

\subsection{类别二：Product Verification（产品验证）}

描述如何测试或验证代码是否正常工作的 Skills，通常搭配 Playwright、tmux 等外部工具完成验证。

\begin{knowledgebox}{验证类 Skills 值得重点投入}
验证类 Skills 对于确保 Claude 输出的正确性\textbf{极其有用}。作者明确建议：\textbf{值得安排一个工程师花一整周时间专门打磨你的验证 Skills}。

可以考虑的技术手段包括：
\begin{itemize}
    \item 让 Claude 录制输出过程的视频（record a video of its output），这样你可以回看它到底测了什么
    \item 在每一步强制执行程序化的状态断言（programmatic assertions on state at each step）
    \item 在 Skill 中附带各类辅助脚本来实现上述功能
\end{itemize}
\end{knowledgebox}

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{signup-flow-driver} --- 在无头浏览器中跑完注册 $\to$ 邮件验证 $\to$ 引导流程（onboarding），每一步都可以插入状态断言的钩子
    \item \texttt{checkout-verifier} --- 用 Stripe 测试卡驱动结账 UI，验证发票确实落在正确的状态
    \item \texttt{tmux-cli-driver} --- 针对需要 TTY 的交互式 CLI 测试
\end{itemize}

\subsection{类别三：Data Fetching \& Analysis（数据获取与分析）}

连接到你的数据和监控体系的 Skills。这类 Skills 可能包含：
\begin{itemize}
    \item 带有凭证的数据获取库
    \item 特定的仪表盘 ID
    \item 常见工作流或数据获取方式的说明
\end{itemize}

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{funnel-query} --- ``哪些事件 join 在一起能看到注册 $\to$ 激活 $\to$ 付费''，加上存放规范 \texttt{user\_id} 的表
    \item \texttt{cohort-compare} --- 对比两个用户群的留存或转化率，标记统计显著的差异（delta），链接到分群定义
    \item \texttt{grafana} --- 数据源 UID、集群名称、问题到仪表盘的对照表
\end{itemize}

\subsection{类别四：Business Process \& Team Automation（业务流程与团队自动化）}

把重复性工作流自动化为一条命令的 Skills。通常指令本身比较简单，但可能有较复杂的对其他 Skills 或 MCP 的依赖。

\begin{knowledgebox}{日志驱动的一致性}
对于这类 Skills，\textbf{把之前的执行结果保存在日志文件中}可以帮助模型保持一致性，并反思之前的执行情况。例如，每次执行后把结果追加到日志，下次运行时模型就能看到历史上下文。
\end{knowledgebox}

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{standup-post} --- 汇总任务追踪器、GitHub 活动和之前的 Slack 消息，生成格式化的站会汇报（只包含增量变化，delta-only）
    \item \texttt{create-<ticket-system>-ticket} --- 强制执行 schema（有效枚举值、必填字段），加上创建后的工作流（ping reviewer，在 Slack 中发链接）
    \item \texttt{weekly-recap} --- 已合并 PR + 已关闭工单 + 部署记录 $\to$ 格式化周报
\end{itemize}

\subsection{类别五：Code Scaffolding \& Templates（代码脚手架与模板）}

为代码库中的特定功能生成框架样板代码的 Skills。你可以把这些 Skills 和可组合的脚本结合使用。\textbf{当脚手架有自然语言需求、无法纯靠代码覆盖时}，这类 Skills 特别有用。

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{new-<framework>-workflow} --- 搭建新的 service/workflow/handler，带上你的 annotations
    \item \texttt{new-migration} --- 数据库迁移文件模板加常见踩坑点
    \item \texttt{create-app} --- 新建内部应用，预配认证（auth）、日志（logging）和部署配置（deploy config）
\end{itemize}

\subsection{类别六：Code Quality \& Review（代码质量与审查）}

在团队内部执行代码质量标准并辅助代码审查的 Skills。可以包含确定性的脚本或工具以保证最大程度的可靠性（maximum robustness）。你可能想把这些 Skills 作为 hooks 的一部分自动运行，或放在 GitHub Action 中执行。

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{adversarial-review} --- 生成一个全新视角的子智能体（subagent）来挑刺，实施修复，反复迭代直到发现的问题退化为吹毛求疵（nitpicks）
    \item \texttt{code-style} --- 强制执行代码风格，特别是 Claude 默认做不好的那些
    \item \texttt{testing-practices} --- 关于如何写测试以及测试什么的指导
\end{itemize}

\begin{knowledgebox}{Subagent 模式}
\texttt{adversarial-review} 中的 subagent 是指 Claude Code 在执行任务时启动的另一个独立 Claude 实例。这个``全新视角''（fresh-eyes）的实例没有见过这段代码的上下文，从而避免了原实例的思维惯性，能发现被忽视的问题。
\end{knowledgebox}

\subsection{类别七：CI/CD \& Deployment（CI/CD 与部署）}

帮助拉取、推送和部署代码的 Skills。这类 Skills 可能引用其他 Skills 来收集数据。

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{babysit-pr} --- 监控 PR $\to$ 重试不稳定 CI $\to$ 解决合并冲突 $\to$ 启用 auto-merge
    \item \texttt{deploy-<service>} --- 构建 $\to$ 冒烟测试 $\to$ 渐进式流量切换（gradual traffic rollout）并对比错误率 $\to$ 指标恶化时自动回滚
    \item \texttt{cherry-pick-prod} --- 隔离 worktree $\to$ cherry-pick $\to$ 冲突解决 $\to$ 用模板创建 PR
\end{itemize}

\subsection{类别八：Runbooks（运维手册）}

接收一个现象（Slack 消息、告警、错误签名），引导走完多工具排查流程，最后输出结构化报告。

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{<service>-debugging} --- 把症状映射到工具和查询模式，覆盖流量最高的服务
    \item \texttt{oncall-runner} --- 拉取告警 $\to$ 检查常见嫌疑（usual suspects） $\to$ 格式化排查结论
    \item \texttt{log-correlator} --- 给定一个 request ID，从所有可能碰过这个请求的系统拉取匹配日志
\end{itemize}

\subsection{类别九：Infrastructure Operations（基础设施运维）}

执行日常维护和运维操作的 Skills --- 其中一些涉及破坏性操作，需要安全护栏（guardrails）。这类 Skills 让工程师在执行关键操作时更容易遵循最佳实践。

\begin{warningbox}{破坏性操作需要安全护栏}
基础设施运维类 Skills 可能涉及孤立资源清理、依赖变更等破坏性操作。务必在 Skill 中设计确认流程（如浸泡期 + 用户确认）和安全检查。
\end{warningbox}

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{<resource>-orphans} --- 找到孤立 Pod/Volume $\to$ 发到 Slack $\to$ 浸泡期（soak period） $\to$ 用户确认 $\to$ 级联清理
    \item \texttt{dependency-management} --- 组织的依赖审批工作流
    \item \texttt{cost-investigation} --- ``为什么我们的存储/出口带宽费用突然飙升''，附带具体的 bucket 和查询模式
\end{itemize}

\subsection{本章小结}

九大类别覆盖了从开发到运维的全生命周期：Library \& API Reference、Product Verification、Data Fetching \& Analysis、Business Process Automation、Code Scaffolding、Code Quality \& Review、CI/CD \& Deployment、Runbooks、Infrastructure Operations。好的 Skill 应当清晰地归属于某一个类别；横跨多个类别的 Skill 往往令人困惑。这个分类框架也可以帮助你审视组织内是否有尚未被覆盖的 Skill 类型。

\section{编写 Skills 的最佳实践}

确定了要做什么类型的 Skill 之后，接下来的问题是\textbf{怎么写}。以下是 Anthropic 总结的最佳实践、技巧和窍门。Anthropic 最近还发布了 Skill Creator 工具，帮助在 Claude Code 中更方便地创建 Skills。

\subsection{不要说显而易见的事（Don't State the Obvious）}

Claude Code 对代码库已经非常了解，Claude 本身对编程也很在行，有很多默认的观点和偏好。如果你要发布一个主要提供知识的 Skill，\textbf{应当聚焦于那些能把 Claude 推离其常规思维方式的信息}。

\begin{knowledgebox}{frontend-design Skill 案例}
这个 Skill 由 Anthropic 的一位工程师开发，通过与客户反复迭代来改进 Claude 的设计品味。它专门帮 Claude 避免那些经典的套路模式（classic patterns），比如 Inter 字体和紫色渐变。这是一个非常好的``非显而易见知识'' Skill 的范例：它提供的不是 Claude 已经知道的东西，而是纠正 Claude 的默认倾向。
\end{knowledgebox}

\subsection{建一个踩坑点章节（Build a Gotchas Section）}

\begin{importantbox}{Gotchas 是 Skill 中信息量最高的部分}
任何 Skill 中最有价值的内容就是踩坑点（Gotchas）章节。这些章节应当根据 Claude 在使用你的 Skill 时遇到的常见失败点\textbf{逐步积累}。理想情况下，你会随着时间推移持续更新 Skill，把新发现的 gotchas 补充进去。
\end{importantbox}

\subsection{利用文件系统与渐进式披露（Use the File System \& Progressive Disclosure）}

Skill 是一个文件夹，不只是一个 markdown 文件。你应该把\textbf{整个文件系统}当作 context engineering（上下文工程）和 progressive disclosure（渐进式披露）的工具。告诉 Claude 你的 Skill 里有哪些文件，它会在合适的时候去读取它们。

\begin{knowledgebox}{Context Engineering 与 Progressive Disclosure}
\textbf{Context engineering} 是指精心设计和管理输入给大语言模型的上下文信息，以最大化输出质量。\textbf{Progressive disclosure} 借用 UI 设计概念，指不一次性把所有信息塞给模型，而是让它在需要时再去读取，从而节省上下文窗口空间并减少干扰。
\end{knowledgebox}

渐进式披露的具体形式：
\begin{itemize}
    \item \textbf{最简形式}：指向其他 markdown 文件让 Claude 按需读取。例如，把详细的函数签名和用法示例拆分到 \texttt{references/api.md}
    \item \textbf{模板文件}：如果最终输出是一个 markdown 文件，可以在 \texttt{assets/} 中放一个模板文件供复制使用
    \item \textbf{资源文件夹}：提供 references、scripts、examples 等文件夹，帮助 Claude 更高效地工作
\end{itemize}

\subsection{不要把 Claude 限制得太死（Avoid Railroading Claude）}

\begin{warningbox}{过度约束的指令会降低 Skill 的复用性}
Claude 通常会努力严格遵循你的指令，而 Skills 的复用性很强，所以你需要\textbf{小心不要在指令中过于具体}。给 Claude 它需要的信息，但留给它适应具体情况的灵活性（flexibility to adapt to the situation）。
\end{warningbox}

\subsection{考虑好初始设置（Think through the Setup）}

有些 Skills 需要用户提供上下文来完成初始设置。例如，一个发站会汇报到 Slack 的 Skill 可能需要知道发到哪个频道。

推荐做法：
\begin{itemize}
    \item 把设置信息存在 Skill 目录下的 \texttt{config.json} 文件里
    \item 如果配置未设置好，智能体可以主动向用户询问所需信息
    \item 如果希望向用户展示\textbf{结构化的多选题}，可以让 Claude 使用 \texttt{AskUserQuestion} 工具
\end{itemize}

\subsection{description 字段是给模型看的（The Description Field Is For the Model）}

\begin{importantbox}{description 不是摘要，而是触发条件}
当 Claude Code 启动会话时，它会构建所有可用 Skills 及其 description 的清单。Claude 通过扫描这个清单来判断``这个请求有没有对应的 Skill？''这意味着 \texttt{description} 字段\textbf{不是功能摘要}（not a summary），而是\textbf{何时该触发这个 Skill 的描述}（a description of when to trigger）。好的 description 读起来更像一个 if-then 条件，而不是功能说明书。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

编写 Skills 的核心原则：聚焦非显而易见的知识（避免重复 Claude 已知的内容）、持续积累 gotchas、利用文件夹结构做 progressive disclosure、避免过度约束（railroading）、设计好初始配置流程（config.json + AskUserQuestion）、把 description 当作触发条件而非功能说明。

\section{Skills 的高级特性}

\subsection{记忆与数据存储（Memory \& Storing Data）}

Skills 可以通过在内部存储数据来实现某种形式的\textbf{记忆}（memory）。存储方式从简单到复杂：
\begin{itemize}
    \item 只追加写入的文本日志文件（append-only text log）
    \item JSON 文件
    \item SQLite 数据库
\end{itemize}

例如，\texttt{standup-post} Skill 可以保留一份 \texttt{standups.log}，记录它写过的每一条站会汇报。下次运行时，Claude 会读取自己的历史记录，就能知道从昨天到今天发生了什么变化。

\begin{warningbox}{数据存储位置：避免升级时丢失}
存在 Skill 目录下的数据可能会在升级 Skill 时被删除。应把数据存在稳定的文件夹中。目前 Claude Code 提供了 \texttt{\$\{CLAUDE\_PLUGIN\_DATA\}} 作为每个插件的稳定数据存储目录（stable folder per plugin）。
\end{warningbox}

\subsection{存储脚本与生成代码（Store Scripts \& Generate Code）}

能给 Claude 的最强大工具之一就是\textbf{代码}。给 Claude 提供脚本和库，让它把精力花在\textbf{组合编排}（composition）上 --- 决定下一步做什么，而不是从头重建样板代码。

例如，在数据科学 Skill 中放一组从事件源获取数据的辅助函数库：

\begin{lstlisting}[caption={Skill 中辅助函数库示例：数据获取与分析},language=Python]
# helpers/data_fetcher.py
def get_events(start_date, end_date, event_type):
    """从事件源获取指定时间范围和类型的事件数据"""
    ...

def get_user_cohort(cohort_definition):
    """根据定义获取用户群"""
    ...

def compute_retention(cohort, period="7d"):
    """计算指定用户群的留存率"""
    ...
\end{lstlisting}

Claude 可以即时生成脚本来组合这些函数，完成更高级的分析。例如，面对``周二发生了什么？''这样的提问，Claude 可以自动编排多个辅助函数来回答。

\subsection{按需钩子（On Demand Hooks）}

Skills 可以包含只在该 Skill 被调用时才激活的钩子，并在整个会话期间保持生效。这适合那些\textbf{比较主观}（opinionated）的钩子 --- 你不想让它们一直运行，但在特定场景下极其有用。

\textbf{示例}：
\begin{itemize}
    \item \texttt{/careful} --- 通过 \texttt{PreToolUse} 匹配器拦截 Bash 中的 \texttt{rm -rf}、\texttt{DROP TABLE}、force-push、\texttt{kubectl delete} 等危险操作。你只在碰生产环境时才需要它 --- 如果一直开着会让人抓狂（``having it always on would drive you insane''）
    \item \texttt{/freeze} --- 阻止对特定目录之外的任何 Edit/Write 操作。调试时很有用：``我想加日志但又怕不小心'修'了不相关的代码''
\end{itemize}

\begin{knowledgebox}{PreToolUse 钩子机制}
\texttt{PreToolUse} 是 Claude Code 的钩子之一，在 Claude 每次调用工具之前触发。可以在这个钩子里检查即将执行的命令，如果命中危险操作就阻止执行。按需钩子（On Demand Hooks）让这种检查只在用户主动调用特定 Skill 时才激活，避免在日常开发中造成干扰。这是 Skills 配置选项的一个精妙应用。
\end{knowledgebox}

\subsection{本章小结}

高级特性让 Skills 从简单的指令文件升级为功能完整的开发工具：利用日志、JSON 或 SQLite 实现跨会话记忆（注意使用 \texttt{CLAUDE\_PLUGIN\_DATA} 避免数据丢失）；提供辅助脚本让 Claude 专注于组合编排而非重建样板；通过按需钩子在需要时激活安全检查而不干扰日常工作。

\section{Skills 的分发与管理}

\subsection{两种分发方式}

Skills 最大的好处之一是可以与团队其他成员共享。有两种方式：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{提交到代码仓库}：把 Skills 放在 \texttt{./.claude/skills} 下。适合在较少代码仓库上协作的小团队，但每个被 check in 的 Skill 都会给模型上下文增加一点负担。
    \item \textbf{内部插件市场}：搭建 Claude Code Plugin Marketplace，让用户可以上传和安装插件。随着规模扩大，内部插件市场让团队成员自己决定安装哪些 Skills，避免上下文膨胀。
\end{enumerate}

\subsection{管理插件市场（Managing a Marketplace）}

怎么决定哪些 Skills 进入市场？人们怎么提交？

Anthropic 内部\textbf{没有一个中心团队}来做决定，而是让最有用的 Skills 有机地（organically）涌现出来：

\begin{enumerate}
    \item 如果你有一个想让别人试试的 Skill，先上传到 GitHub 的 sandbox 文件夹，然后在 Slack 等论坛推广
    \item 当 Skill 获得了足够的关注（由 Skill 作者自己判断），就可以提交 PR 将其移到正式的 marketplace
    \item 在正式发布前确保有审核机制
\end{enumerate}

\begin{warningbox}{质量控制不可缺少}
创建质量差或重复的 Skills 非常容易（``it can be quite easy to create bad or redundant skills''）。在正式发布前确保有某种审核机制（curation method）非常重要。
\end{warningbox}

\subsection{组合 Skills（Composing Skills）}

Skills 之间可以互相依赖。例如，你可能有一个文件上传 Skill 负责上传文件，还有一个 CSV 生成 Skill 负责生成 CSV 并调用上传。这种依赖管理目前还\textbf{没有被原生支持}（not natively built into marketplaces or skills yet），但你可以直接按名字引用其他 Skills --- 只要对方已安装，模型就会调用它们。

\subsection{衡量 Skills 的效果（Measuring Skills）}

\begin{importantbox}{用 PreToolUse 钩子追踪 Skill 使用情况}
Anthropic 使用一个 \texttt{PreToolUse} 钩子在公司内部记录 Skill 的使用情况。这让他们能够发现哪些 Skills 受欢迎，以及哪些 Skills 的触发频率低于预期（undertriggering）。这是理解 Skill 生态健康状况的关键手段。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

Skills 的分发有仓库级和市场级两种方式，适合不同规模的团队。管理的核心思路是让好的 Skills 自然涌现而非自上而下指定，同时做好质量控制。Skills 之间可以按名字互相引用实现组合，但原生依赖管理尚待完善。通过 PreToolUse 钩子追踪使用数据是衡量 Skill 生态健康的有效手段。

\section{总结与延伸}

\subsection{核心要点回顾}

本文是 Anthropic Claude Code 团队基于内部数百个 Skills 的实战经验总结。核心要点包括：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Skills 是文件夹，不是文件}：包含脚本、资源、数据和配置，而非仅仅是一段 Markdown 指令。最有趣的 Skills 创造性地利用了文件夹结构和配置选项。
    \item \textbf{九大类别}：Library \& API Reference、Product Verification、Data Fetching \& Analysis、Business Process Automation、Code Scaffolding、Code Quality \& Review、CI/CD \& Deployment、Runbooks、Infrastructure Operations。好的 Skill 应归属单一类别。
    \item \textbf{编写原则}：聚焦非显而易见的知识、持续积累 gotchas、利用文件夹做 progressive disclosure、避免 railroading、设计好初始配置（config.json）、把 description 当触发条件。
    \item \textbf{高级特性}：通过日志/数据库实现记忆存储（使用 \texttt{CLAUDE\_PLUGIN\_DATA}）、提供辅助脚本让 Claude 专注于组合编排、通过 On Demand Hooks 在需要时激活安全检查。
    \item \textbf{分发与管理}：从仓库提交到内部插件市场的演进路径，让好的 Skills 自然涌现，注重质量审核，用 PreToolUse 钩子追踪使用数据。
\end{enumerate}

\subsection{延伸思考}

正如作者 Thariq Shihipar 所言：

\begin{quote}
Skills are incredibly powerful, flexible tools for agents, but it's still early and we're all figuring out how to use them best. Think of this more as a grab bag of useful tips that we've seen work than a definitive guide.
\end{quote}

Skills 作为 AI 智能体的扩展机制还处于早期阶段。与其把本文当作权威指南，不如视为经过实践验证的技巧合集。大多数好的 Skills 一开始只是几行文字加一个 gotcha，后来因为不断补充 Claude 遇到的新边界情况，才慢慢完善起来。

\textbf{最好的学习方式就是动手开始}（The best way to understand skills is to get started, experiment, and see what works for you）。

\subsection{拓展阅读}

\begin{itemize}
    \item Claude Code 官方文档中的 Skills 章节
    \item Skilljar 平台上关于 Agent Skills 的课程
    \item Claude Code Plugin Marketplace 文档
    \item Skill Creator --- Anthropic 发布的 Skills 创建工具
    \item Thariq Shihipar 的 X 账号（@trq212）--- 持续分享 Claude Code 使用经验
    \item 原文链接：\href{https://x.com/trq212/status/2033949937936085378}{Lessons from Building Claude Code: How We Use Skills}
\end{itemize}

%% --- 正文内容结束 --- %%

\end{document}
