\documentclass[a4paper]{article}

% Basic packages
\usepackage[fontset=fandol]{ctex}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[most]{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}

% Highlight boxes
\newtcolorbox{knowledgebox}[1]{
    enhanced, colback=blue!5!white, colframe=blue!75!black, colbacktitle=blue!75!black,
    coltitle=white, fonttitle=\bfseries, title=#1, attach boxed title to top left={yshift=-2mm, xshift=2mm},
    boxrule=1pt, sharp corners
}

\newtcolorbox{importantbox}[1]{
    enhanced, colback=yellow!10!white, colframe=yellow!80!black, colbacktitle=yellow!80!black,
    coltitle=black, fonttitle=\bfseries, title=#1, sharp corners
}

\newtcolorbox{warningbox}[1]{
    enhanced, colback=red!5!white, colframe=red!75!black, colbacktitle=red!75!black,
    coltitle=white, fonttitle=\bfseries, title=#1, sharp corners
}

% Listings
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    stringstyle=\color{red!60!black},
    commentstyle=\color{green!60!black},
    breaklines=true,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    captionpos=b,
    extendedchars=false
}

% Front-page metadata
\newcommand{\notetitle}{Claude Cowork 完全入门指南：插件、上下文文件与工作流}
\newcommand{\noteauthors}{基于公开课程资料整理}
\newcommand{\notedate}{2026-03-15}
\newcommand{\articleauthor}{Corey Ganim}
\newcommand{\articlepublishdate}{2026-03-15}
\newcommand{\articleurl}{https://x.com/coreyganim/status/2033206539595461070}
\newcommand{\repourl}{https://github.com/hqhq1025/ai-course-notes}


% Footer with repo info
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{\footnotesize\color{gray}\href{\repourl}{AI Course Notes}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\centering
{\Large 文章笔记\par}
\vspace{1.2cm}
{\huge\bfseries \notetitle\par}
\vspace{0.8cm}
{\large \noteauthors\par}
\vspace{0.3cm}
{\large \notedate\par}
\vspace{2cm}

\vfill
\begin{tcolorbox}[width=0.9\textwidth, colback=black!2!white, colframe=black!60, sharp corners]
\textbf{原文标题}：Ultimate Claude Cowork Starter Pack: Every Plugin, Skill, and Workflow You Need\par
\textbf{作者}：\articleauthor\par
\textbf{发布日期}：\articlepublishdate\par
\textbf{来源}：X Article\par
\textbf{原文链接}：\href{\articleurl}{\nolinkurl{\articleurl}}\par
\textbf{项目主页}：\href{\repourl}{\nolinkurl{\repourl}}\par
\end{tcolorbox}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

%% --- 正文内容开始 --- %%

\section{引言}

Claude Cowork 被作者称为 2026 年最强大的生产力工具，但大多数人安装后只是试用了十分钟就回到了 ChatGPT。作者认为，问题的根源不在工具本身，而在于\textbf{初始配置（setup）}。

本文是 Corey Ganim 经过数月实践后整理的 Claude Cowork 完整入门包，涵盖四大插件、三类上下文文件和四套自动化工作流，目标是帮助用户从"觉得有趣"过渡到"改变工作方式"。

\begin{importantbox}{核心观点}
Cowork 的核心竞争力不在于对话能力，而在于\textbf{上下文系统（context system）}。正确的插件 + 上下文文件 + 工作流 = 真正的 AI 员工。作者的原话："The prompting game is over. The context game is everything."
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

本文的核心论点是：Claude Cowork 的价值取决于配置质量。接下来将按"插件 $\to$ 上下文文件 $\to$ 工作流 $\to$ 系统整合"的顺序逐一展开。

\section{必装插件}

作者推荐了四个 Claude Cowork 插件，按优先级排列。

\subsection{Productivity Plugin（优先安装）}

这是整个 Cowork 环境的基础，提供任务管理、日程安排和工作流自动化的 slash commands：

\begin{itemize}
    \item \texttt{/task} --- 在对话中直接创建和跟踪任务
    \item \texttt{/schedule} --- 直接在日历中安排时间块
    \item \texttt{/workflow} --- 运行已保存的多步骤自动化流程
\end{itemize}

\begin{knowledgebox}{为什么要优先安装}
Productivity Plugin 是其他插件的基础设施。后续的 Marketing、Data、Sales 等插件的工作流功能都依赖于它提供的 \texttt{/workflow} 命令。安装顺序影响整体体验。
\end{knowledgebox}

\subsection{Marketing Plugin}

面向内容创作者的核心插件，涵盖起草、多平台分发和内容日历规划：

\begin{itemize}
    \item \texttt{/draft-content} --- 起草 LinkedIn 帖子、推文、Newsletter 段落
    \item \texttt{/repurpose} --- 将一篇内容转化为 5 个平台的适配版本
    \item \texttt{/campaign} --- 规划包含主题和 hooks 的完整内容日历
\end{itemize}

作者特别指出，当 Marketing Plugin 与 brand voice 文件（见第~\ref{sec:brand-voice}~节）配合使用时，输出质量会显著提升。

\subsection{Data Plugin}

面向数据分析场景，将 Cowork 连接到实际数据源：

\begin{itemize}
    \item \texttt{/analyze} --- 上传 CSV 文件，无需写公式即可获取洞察
    \item \texttt{/build-dashboard} --- 创建交互式可视化看板
    \item \texttt{/sql} --- 用自然语言描述生成 SQL 查询
\end{itemize}

作者每周用该插件完成收入跟踪和客户报告。

\subsection{Sales Plugin（可选）}

适用于有外联需求的用户，将 30 分钟的会前准备压缩到 3 分钟：

\begin{itemize}
    \item \texttt{/research-account} --- 拉取公司信息、近期新闻、关键联系人
    \item \texttt{/prep-call} --- 在会议前生成简报文档
    \item \texttt{/draft-outreach} --- 基于潜在客户数据生成个性化邮件
\end{itemize}

\subsection{本章小结}

四个插件按优先级为：Productivity（基础设施）$\to$ Marketing（内容创作）$\to$ Data（数据分析）$\to$ Sales（销售外联）。其中 Productivity Plugin 是必装项，其余按需选择。

\section{上下文文件：真正的力量来源}

\begin{importantbox}{关键洞察}
插件只是起点。Cowork 的真正力量来自 \textbf{context files} --- 你创建的 Markdown 文件，告诉 Cowork 你是谁、如何工作。这些文件在每次对话前被读取，让 AI 具备持久记忆。
\end{importantbox}

\subsection{about-me.md --- 个人身份档案}

这是用文本文件表达的职业身份，应包含：

\begin{itemize}
    \item 姓名、角色、公司
    \item 沟通偏好（直接型？详细型？）
    \item 时区和工作时间
    \item 2--3 个写作或工作风格的示例
\end{itemize}

有了这个文件，Cowork 在每次响应前都会读取它，用户不再需要反复解释自己的背景。

\subsection{brand-voice.md --- 品牌语调档案}
\label{sec:brand-voice}

对于任何内容创作者来说，这个文件是必备的：

\begin{itemize}
    \item 你使用的词汇 vs. 你避免的词汇
    \item 语调（casual、professional、bold、supportive 等）
    \item 听起来像你的例句
    \item 你涉及的话题 vs. 你不涉及的话题
\end{itemize}

\begin{knowledgebox}{作者的实践}
作者维护了一个 2000 词的 voice profile 文件。配合 Marketing Plugin 使用后，每篇草稿无需编辑就能呈现其个人风格。这是"context game"的直接体现。
\end{knowledgebox}

\subsection{current-projects.md --- 当前项目档案}

一份反映你当前工作状态的动态文档：

\begin{itemize}
    \item 进行中的项目及其状态
    \item 本周关键 deadline
    \item 阻塞项或待解决问题
    \item 相关文档或资源的链接
\end{itemize}

\begin{warningbox}{需要定期更新}
这个文件必须\textbf{每周更新}。如果文件内容过时，Cowork 基于过期上下文给出的建议反而会产生误导。上下文的价值与其时效性直接相关。
\end{warningbox}

\subsection{本章小结}

三个上下文文件分别解决"我是谁"（about-me.md）、"我怎么说话"（brand-voice.md）、"我在忙什么"（current-projects.md）三个核心问题。它们共同赋予 Cowork 持久化的个人记忆，是从通用 AI 到个人 AI 助手的关键跨越。

\section{节省真实时间的工作流}

工作流是将插件和上下文文件串联起来的自动化流程。作者推荐了四套覆盖一天工作周期的工作流。

\subsection{Morning Dashboard Workflow --- 每日启动}

目标：用上下文而非混乱开始新的一天。

这个工作流在 30 秒内完成原本需要 10 分钟的点击操作，自动汇总当天的任务、日程和优先级。

\subsection{Meeting Prep Workflow --- 会议准备}

目标：不再毫无准备地参加会议。

\begin{knowledgebox}{作者评价}
作者称这是让他"停止用 ChatGPT 工作"的工作流。关键差异在于 Cowork 能与实际工具集成 --- 它不只是生成文本，而是能读取你的日历、联系人和项目文件来生成有针对性的会议简报。
\end{knowledgebox}

\subsection{Content Repurposing Workflow --- 内容多平台分发}

目标：一份内容变成五份。

作者每次发布播客后都会运行这个工作流，将原本一小时的工作压缩到 15 分钟。配合 Marketing Plugin 的 \texttt{/repurpose} 命令，可以自动生成适配不同平台的内容版本。

\subsection{End-of-Day Shutdown Workflow --- 每日收尾}

目标：关闭当天的循环，为明天做准备。

\begin{importantbox}{完整的日工作周期}
四个工作流构成了一个完整的日工作周期：Morning Dashboard（启动）$\to$ Meeting Prep（会前）$\to$ Content Repurposing（创作）$\to$ End-of-Day Shutdown（收尾）。这种系统化的方法确保每天有清晰的开始和结束。
\end{importantbox}

\subsection{本章小结}

工作流的核心价值在于将重复性工作自动化。四套工作流分别对应每日启动、会议准备、内容分发和每日收尾，覆盖了知识工作者一天的主要环节。

\section{系统整合}

\subsection{文件夹结构}

作者建议将所有 Cowork 上下文文件组织在一个统一的文件夹中，并将 Cowork 指向该文件夹。这样每次对话都能自动获取完整的上下文。

合理的文件夹结构确保：
\begin{itemize}
    \item 所有上下文文件集中管理，便于维护
    \item Cowork 能一次性读取全部上下文，而非逐个指定
    \item 新增上下文文件时只需放入文件夹即可生效
\end{itemize}

\subsection{Meta-Prompt --- 防错启动提示}

在运行任何工作流之前，先用一个 meta-prompt 对 Cowork 进行预设。作者声称这个单一提示能预防 90\% 用户常抱怨的错误。

\begin{warningbox}{常见陷阱}
很多用户跳过 meta-prompt 直接运行工作流，导致 Cowork 缺乏必要的约束和偏好信息，输出质量不稳定。Meta-prompt 的作用类似于 system prompt，为后续所有交互设定基调和规则。
\end{warningbox}

\subsection{本章小结}

系统整合的两个关键：（1）统一的文件夹结构确保上下文完整性；（2）meta-prompt 设定全局规则，预防常见错误。两者结合让 Cowork 从零散的工具集合变成一个有机的工作系统。

\section{总结与延伸}

\subsection{核心要点回顾}

Corey Ganim 在本文中提出了一个明确的观点：Claude Cowork 不是聊天机器人，而是一个完整的 \textbf{agentic system}。其价值的释放取决于三层配置：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{插件层}：Productivity（基础）+ Marketing / Data / Sales（按需）
    \item \textbf{上下文层}：about-me.md + brand-voice.md + current-projects.md
    \item \textbf{工作流层}：Morning Dashboard + Meeting Prep + Content Repurposing + End-of-Day Shutdown
\end{enumerate}

\begin{importantbox}{行动建议}
作者建议从列表中选择 3 项开始，先掌握再扩展。不要试图一次性配置所有内容。渐进式的方法更容易建立稳定的工作习惯。
\end{importantbox}

\subsection{延伸思考}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Context Engineering 的崛起}：作者提出"prompting game is over, context game is everything"。这呼应了 AI 领域从 prompt engineering 向 context engineering 演进的趋势 --- 与其优化单次提示，不如构建持久化的上下文环境。
    \item \textbf{AI 工具的"配置债务"}：类似于技术债务的概念，AI 工具如果不投入初始配置时间，后续每次使用都会产生效率损失。本文本质上是在帮助读者偿还这笔配置债务。
    \item \textbf{个人知识管理的新范式}：about-me.md、brand-voice.md、current-projects.md 这套文件体系，实际上是一种新形式的个人知识管理（PKM），区别在于它的消费者不是人类而是 AI。
\end{itemize}

\subsection{总结表与实践顺序}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{p{0.2\textwidth} p{0.26\textwidth} p{0.26\textwidth}}
\toprule
配置层 & 解决的问题 & 推荐起步动作 \\
\midrule
插件层 & Cowork 能执行哪些工作动作 & 先装 Productivity，再按需补 Marketing / Data / Sales \\
上下文层 & Cowork 知道你是谁、怎么说话、在做什么 & 先写 about-me，再补 brand-voice 与 current-projects \\
工作流层 & 如何把动作串成可复用流程 & 优先搭 Morning Dashboard 与 End-of-Day Shutdown \\
系统层 & 如何避免上下文断裂和风格漂移 & 统一文件夹结构，固定使用 meta-prompt \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Claude Cowork Starter Pack 的四层落地顺序}
\end{table}

\subsection{进一步阅读}

\begin{itemize}
    \item Claude / agentic workflow 相关最佳实践文章
    \item 个人知识管理（PKM）与 AI context engineering 的结合方法
    \item 面向内容创作、数据分析和销售外联的专用 agent 工作流设计
\end{itemize}

%% --- 正文内容结束 --- %%

\end{document}
